**卡美拉**，原名「**ガメラ**」，英文名稱為「**Gamera**」，又譯為**加美拉**、**嘎美拉**、**駕瞑羅**（官方承認的同人映像作品中出現的寫法）等，是由日本大映公司（現為：角川映畫）所拍攝，略遜於[哥吉拉](../Page/哥吉拉.md "wikilink")，為日本特攝怪獸電影的第二把交椅。特徵是[烏龜的外型](../Page/烏龜.md "wikilink")，另外還可以產生噴射氣流來飛行，主要攻擊方式是噴射火焰。

## 歷史

卡美拉的第一次出場是大映的[大怪獸卡美拉](../Page/大怪獸卡美拉.md "wikilink")（1965年）。

1965年到1980年間總共製作了七部作品，一般稱為昭和卡美拉系列，系列中的卡美拉對小孩子相當友善，會因小孩子的呼救而與其它怪獸奮戰。

1995年到1999年間又製作了三部作品，均由金子修介執導。一般稱為平成卡美拉三部曲，除了視覺特效大幅進步外，故事的氣氛也變得較為黑暗而且嚴肅。

## 作品一览

### 昭和卡美拉系列

1.  《[大怪獣ガメラ](../Page/大怪獸卡美拉.md "wikilink")》 （1965年）：系列首作，為唯一黑白拍攝作品
2.  《[大怪獣決闘 ガメラ対バルゴン](../Page/大怪獸決鬥_卡美拉對巴魯剛.md "wikilink")》
    （1966年）：台灣上映時譯名為《地底龍》
3.  《[大怪獣空中戦 ガメラ対ギャオス](../Page/大怪獸空中戰_卡美拉對卡歐斯.md "wikilink")》
    （1967年）：台灣上映時譯名為《飛天妖》
4.  《[ガメラ対宇宙怪獣バイラス](../Page/卡美拉對宇宙怪獸拜拉斯.md "wikilink")》（1968年）
5.  《[ガメラ対大悪獣ギロン](../Page/卡美拉對大惡獸基龍.md "wikilink")》（1969年）
6.  《[ガメラ対大魔獣ジャイガー](../Page/卡美拉對大魔獸加卡.md "wikilink")》 （1970年）
7.  《[ガメラ対深海怪獣ジグラ](../Page/卡美拉對深海怪獸吉古拉.md "wikilink")》 （1971年）
8.  《[宇宙怪獣ガメラ](../Page/宇宙怪獸卡美拉.md "wikilink")》（1980年）

### 平成卡美拉三部曲

1.  《[ガメラ 大怪獣空中決戦](../Page/卡美拉_大怪獸空中決戰.md "wikilink")》
    （1995年）：台灣上映時譯名為《神龜大戰飛天怪獸》
2.  《[ガメラ2 レギオン襲来](../Page/卡美拉2_雷吉翁襲來.md "wikilink")》
    （1996年）：香港譯名為《大怪獸龍龜 加美拉２》
3.  《[ガメラ3 邪神覚醒](../Page/卡美拉3_邪神覺醒.md "wikilink")》 （1999年）

### 其它作品

1.  《[ガメラ4
    真實](../Page/卡美拉4_真實.md "wikilink")》（2003年）：官方承認的同人作品，「駕瞑羅」的名稱即由本片而來
2.  《[小さき勇者たち～ガメラ～](../Page/小勇者們～卡美拉～.md "wikilink")》（2006年）：香港譯名為《小勇者們
    加美拉》

## 歷代卡美拉

### 初代卡美拉

  - 身長:60m
  - 體重:80噸
  - 登場電影:《[大怪獸卡美拉](../Page/大怪獸卡美拉.md "wikilink")》《[大怪獸決鬥
    卡美拉對巴魯剛](../Page/大怪獸決鬥_卡美拉對巴魯剛.md "wikilink")》《[大怪獸空中戰
    卡美拉對卡歐斯](../Page/大怪獸空中戰_卡美拉對卡歐斯.md "wikilink")》《[卡美拉對宇宙怪獸拜拉斯](../Page/卡美拉對宇宙怪獸拜拉斯.md "wikilink")》《[卡美拉對大惡獸基龍](../Page/卡美拉對大惡獸基龍.md "wikilink")》《[卡美拉對大魔獸加卡](../Page/卡美拉對大魔獸加卡.md "wikilink")》《[卡美拉對深海怪獸吉古拉](../Page/卡美拉對深海怪獸吉古拉.md "wikilink")》《[宇宙怪獸卡美拉](../Page/宇宙怪獸卡美拉.md "wikilink")》

### 第二代卡美拉

  - 身長:80m
  - 體重:120噸
  - 登場電影:《[卡美拉 大怪獸空中決戰](../Page/卡美拉_大怪獸空中決戰.md "wikilink")》《[卡美拉2
    雷吉翁襲來](../Page/卡美拉2_雷吉翁襲來.md "wikilink")》《[卡美拉3
    邪神覺醒](../Page/卡美拉3_邪神覺醒.md "wikilink")》

### 第三代卡美拉

  - 全長:55m
  - 體重:1200噸
  - 登場電影:《小さき勇者たち～ガメラ～》

### 第四代卡美拉

  - 全長:10-50m
  - 體重:900噸
  - 登場電影:《小さき勇者たち～ガメラ～》

## 攻擊技能

  - Hard Slapping（玄武掌）
    用拳頭進行格鬥戰。
  - Lashing Claw（激突貫）
    用銳利的爪子直射貫穿敵人肉體的攻勢。
  - Break Fang（顎裂牙）
    用強而有力的下顎與利牙咬住敵人。
  - Shell Cutter（旋斬甲）
    卡美拉會將四肢縮入龜殼迴轉飛行，在G3時卡美拉龜殼側面有銳角，高速迴轉飛行時銳角可重創敵人
  - Plasma Fire Ball（烈火球）
    將體內的等離子能量結和酸素化為火球吐出的攻擊，擁有將萬物瞬間焚毀的力量，具連射機能
  - High Plasma（超烈火球）
    出力120%以上的等離子火球，使用時會先深呼吸集中酸素，並造成颱風，G1決戰時吸收煉油廠爆炸的火燄後，將卡歐斯一擊必殺，G2時破壞了雷基翁的『草體』
  - Ultmate Plasma（究極超烈火球）
    卡美拉吸收地球的能量『[瑪那](../Page/瑪那.md "wikilink")』大量儲存於體內，儲存到臨界點時腹部甲殼將能量瞬間爆發，將雷基翁擊倒，但因為這招式使地球環境失恆，導致G3時世界各地出現大量的卡歐斯
  - Burning Fist（爆熱拳） 別名：Burning Sword
    在京都對伊莉絲的最終戰使用的逆轉必殺技，卡美拉自斷手腕，斷掉的手腕接住伊莉絲的等離子火球，吸收能量具現為雄雄燃燒的拳頭，並一拳貫穿伊莉絲的肉體，伊莉絲體內產生劇烈爆炸後死亡
  - Homing Plasma
    具追蹤能力的等離子火球，電影未登場

## 卡歐斯

**加歐斯**（日文：**ギャオス**，英文為**Gyaos**）是**卡美拉**系列電影中出現的一隻怪獸。加歐斯的第一次出場是1967年的《[大怪獸空中戰
卡美拉對卡歐斯](../Page/大怪獸空中戰_卡美拉對卡歐斯.md "wikilink")》。

## 特徵

卡歐斯為夜行性動物、体組織會因[紫外線而劣化](../Page/紫外線.md "wikilink")、討厭[太陽光線](../Page/太陽.md "wikilink")。卡歐斯從口中可發射「[超音波](../Page/超音波.md "wikilink")」，可切斷任何物體。

卡歐斯為肉食性動物、喜歡人肉。

## 登場電影

1.  《[大怪獸空中戰 卡美拉對卡歐斯](../Page/大怪獸空中戰_卡美拉對卡歐斯.md "wikilink")》（1967年）
2.  《[宇宙怪獸卡美拉](../Page/宇宙怪獸卡美拉.md "wikilink")》（1980年）
3.  《[卡美拉 大怪獸空中決戰](../Page/卡美拉_大怪獸空中決戰.md "wikilink")》（1995年）
4.  《[卡美拉3 邪神覺醒](../Page/卡美拉3_邪神覺醒.md "wikilink")》（1999年）
5.  《[小勇者們～卡美拉～](../Page/小勇者們～卡美拉～.md "wikilink")》（2006年）

## 歷代加歐斯

### 初代加歐斯

  - 身長:65m
  - 翼長:172m
  - 體重:25噸
  - 登場電影:《[大怪獸空中戰 卡美拉對卡歐斯](../Page/大怪獸空中戰_卡美拉對卡歐斯.md "wikilink")》

### 二代目加歐斯

  - 身長:65m
  - 翼長:172m
  - 體重:25噸
  - 登場電影:《[宇宙怪獸卡美拉](../Page/宇宙怪獸卡美拉.md "wikilink")》

### 三代目加歐斯

  - 身長:85m
  - 翼長:185m
  - 體重:75噸
  - 登場電影:《[卡美拉 大怪獸空中決戰](../Page/卡美拉_大怪獸空中決戰.md "wikilink")》

### 四代目加歐斯

  - 体長:88m
  - 翼長:190m
  - 體重:78噸
  - 登場電影:《[卡美拉3 邪神覺醒](../Page/卡美拉3_邪神覺醒.md "wikilink")》

### 五代目加歐斯

  - 体高:30m
  - 翼長:90m
  - 體重:500噸
  - 登場電影:《[小勇者們～卡美拉～](../Page/小勇者們～卡美拉～.md "wikilink")》

## 亞種

以加歐斯為原型加以改造的其他怪獸，稱為「亞種」，出現在其他[怪獸電影中](../Page/怪獸電影.md "wikilink")。

### 宇宙加歐斯

  - 身長:65m
  - 翼長:172m
  - 體重:25噸
  - 登場電影:《[卡美拉對大惡獸基龍](../Page/卡美拉對大惡獸基龍.md "wikilink")》

## 參考資料

  - [ガメラ完全化読本:
    究極の「ガメラ研究」。全11本を完全検証\!\!](https://books.google.com.tw/books?id=XEDUPAAACAAJ&dq=%E3%82%AC%E3%83%A1%E3%83%A9&hl=zh-TW&sa=X&ved=0CC0Q6AEwA2oVChMIxav_r4SFyAIViLKUCh0rCAeg)
  - [The Sci-Fi Movie Guide: The Universe of Film from Alien to
    Zardoz](https://books.google.com.tw/books?id=G4GDBwAAQBAJ&pg=PA155&dq=Gamera&hl=zh-TW&sa=X&ved=0CDsQ6AEwBGoVChMI8KbIm4SFyAIVh4-UCh2yOQX_#v=onepage&q=Gamera&f=false)
  - [Science Fiction Film
    Directors, 1895-1998](https://books.google.com.tw/books?id=7msrAwAAQBAJ&pg=PA657&dq=Gamera&hl=zh-TW&sa=X&ved=0CBwQ6AEwAGoVChMI8KbIm4SFyAIVh4-UCh2yOQX_#v=onepage&q=Gamera&f=false)

## 外部链接

  - [ガメラWEBアーカイブ　(日本)](https://web.archive.org/web/20081218081808/http://gamera.jp/archive/index.html)
  - [小さき勇者たち～ガメラ～　(日本)](https://web.archive.org/web/20081219143142/http://gamera.jp/)

[\*](../Category/卡美拉.md "wikilink")
[Category:怪獸](../Category/怪獸.md "wikilink")
[Category:日本電影](../Category/日本電影.md "wikilink")
[Category:龜主角故事](../Category/龜主角故事.md "wikilink")
[Category:虛構龜](../Category/虛構龜.md "wikilink")
[Category:特摄系列](../Category/特摄系列.md "wikilink")
[Category:動物超級英雄](../Category/動物超級英雄.md "wikilink")
[Category:虛構炎能力者](../Category/虛構炎能力者.md "wikilink")
[Category:虛構突變型](../Category/虛構突變型.md "wikilink")
[Category:虚构人体冷藏角色](../Category/虚构人体冷藏角色.md "wikilink")
[Category:虛構飛行動物](../Category/虛構飛行動物.md "wikilink")
[Category:具有加速癒合能力的虛構角色](../Category/具有加速癒合能力的虛構角色.md "wikilink")
[Category:虚构自杀者](../Category/虚构自杀者.md "wikilink")